**坪林-{庄}-**，為1920年\~1945年間存在之行政區，轄屬[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[文山郡](../Page/文山郡.md "wikilink")。今[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[坪林區](../Page/坪林區.md "wikilink")。

## 沿革

1920年（大正九年）10年，合併宜蘭廳坪林尾支廳坪林尾區與闊瀨區後，設立坪林-{庄}-。

1922年（大正十一年）1月，解編文山郡蕃地金瓜寮、姑婆寮、磨壁潭、大粗坑(坪林尾)、紅山水，併入坪林-{庄}-，前二者設為大字，後三者合併為[四堵大字](../Page/四堵.md "wikilink")\[1\]。

## 街-{庄}-原名

原屬文山堡之坪林尾-{庄}-、[灣潭](../Page/灣潭.md "wikilink")-{庄}-、坑仔口-{庄}-、(魚逮)魚堀-{庄}-、水聳淒坑-{庄}-、九芎林-{庄}-、厚德崗坑-{庄}-、[大粗坑](../Page/大粗坑.md "wikilink")-{庄}-、鷺鶿岫-{庄}-、楣仔藔-{庄}-、大舌湖-{庄}-、柑脚坑-{庄}-、濶瀨-{庄}-

  - 坪林尾-{庄}-改稱坪林\[2\]

## 行政區劃

戰前，坪林-{庄}-轄域內分為**坪林**、**灣潭**、**坑子口**、**魚堀**、**水聳凄坑**、**九芎林**、**厚德岡坑**、**大粗坑**、**鷺鶿岫**、**楣子寮**、**大舌湖**、**柑脚坑**、**濶瀨**、**金瓜寮**、**姑婆寮**、**四堵**十六個[大字](../Page/大字_\(行政區劃\).md "wikilink")。

  - **坪林**大字下有「坪林」、「水柳脚」、「烏窟子」、「黃舉皮寮」、「嶺脚坑」、小字名
  - **坑子口**大字下有「坑子口」、「崩山坑」、「竹子易\[3\]」、「樹梅嶺」、「上坑子口」、「桶盤嶼」小字名
  - **(魚逮)魚堀**大字下有「(魚逮)魚堀」、「仁里坂」小字名
  - **水聳淒坑**大字下有「水聳淒坑」、「大湖尾」、「苦苓脚」、「磨壁潭」小字名
  - **九芎林**大字下有「九芎林」、「鶯子瀨」、「四堵」、「倒吊子」、「尖山湖」、「刣牛寮」、「石(石曹)」小字名
  - **厚德岡坑**大字下有「厚德岡坑」、「大湖尾坑」、「藤寮坑」、「東坑」小字名
  - **灣潭**大字下有「粗窟」、「石空子」、「幼瀨」、「灣潭」小字名
  - **大粗坑**大字下有「大粗坑」、「九芎坑」、「虎寮潭」小字名
  - **大舌湖**大字下有「大舌湖」、「樟空子」、「乾溪」、「粗石斛」小字名
  - **鷺鶿岫**大字下有「鷺鶿岫」、「中心崙」小字名
  - **濶瀨**大字下有「濶瀨」、「豹子厨」、「枋山坑」小字名
  - **金瓜寮**大字下有「金瓜寮」、「九芎根」小字名
  - **姑婆寮**大字下有「姑婆寮」、「坪堵」小字名\[4\]

## 參見

[Category:臺北州](../Category/臺北州.md "wikilink")

1.  臺灣總督府府報，1922，2562號。
2.  《新舊對照管轄便覽》
3.  《新舊對照管轄便覽》作「竹子易」，《臺灣總督府行政區域便覽》作「升子易」，在此採用《新舊對照管轄便覽》。
4.  《臺灣總督府行政區域便覽》